\chapter{Séries, familles sommables}

\minitoc

Dans tout le TD, on admet \(\sum_{n=1}^{\pinf}\dfrac{1}{n^2}=\dfrac{\pi^2}{6}\) et \(\sum_{n=1}^{\pinf}\dfrac{1}{n^4}=\dfrac{\pi^4}{90}\).

\begin{exo}[Exercice 1]
Soient \(a,b,c\in\R\).

Déterminer la nature des séries suivantes, dont on notera \(x_n\) les termes généraux :

\begin{enumerate}
\item \(\sum_n\dfrac{1}{n\sqrt[n]{n}}\). \\

\item \(\sum_n\paren{\exp\dfrac{1}{n}-\exp\dfrac{1}{n+1}}\). \\

\item \(\sum_n\paren{\e{}-\paren{1+\dfrac{1}{n}}^n}\). \\

\item \(\sum_n\ln\dfrac{n^2+n+1}{n^2+n-1}\). \\

\item \(\sum_n\dfrac{1}{n^a4^n}\binom{n}{2n}\). \\

\item \(\sum_n\paren{a\sqrt{n}+b\sqrt{n+1}+c\sqrt{n+2}}\). \\

\item \(\sum_n\dfrac{1}{\ln^nn}\). \\

\item \(\sum_n\dfrac{n!^a}{\paren{2n}!}\). \\

\item \(\sum_n\dfrac{\sqrt{n}\ln n}{\e{n}}\). \\

\item \(\sum_n\dfrac{1}{\paren{\ln\paren{\ln n}}^n}\). \\

\item \(\sum_n\int_0^1\tan^nt\odif{t}\). \\

\item \(\sum_n\int_0^{\frac{\pi}{4}}\tan^{n^2}t\odif{t}\).
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 2]
Déterminer si les séries suivantes sont convergentes et calculer alors leur somme : \[\sum_{n\geq1}\dfrac{1}{n\paren{n+1}\paren{n+2}}\qquad\text{et}\qquad\sum_{n\geq0}\ln\paren{\cos\dfrac{x}{2^n}}\text{ où }x\in\intervee{0}{\dfrac{\pi}{2}}.\]
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 3, classique]
\begin{enumerate}
\item Soit \(\sum_nu_n\) une série à termes positifs.

On suppose la série \(\sum_nu_n\) convergente. La série \(\sum_nu_n^2\) est-elle convergente ?

Inversement, si l'on suppose \(\sum_nu_n^2\) convergente, la série \(\sum_nu_n\) est-elle convergente ? \\

\item L'implication montrée ci-dessus reste-t-elle vraie si l'on ne suppose pas que les termes de la suite \(\paren{u_n}_n\) sont positifs ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 4, TPE]
On pose : \[\quantifs{\forall n\in\Ns}u_n=\paren{n\sin\dfrac{1}{n}}^{n^2}.\]

\begin{enumerate}
\item Déterminer \(l=\lim_{n\to\pinf}u_n\). \\

\item Déterminer la nature de la série \(\sum_n\paren{u_n-l}\).
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 5, ENSEA]
\begin{enumerate}
\item Montrer qu'on a, quand \(x\) tend vers \(1\) : \[\Arccos x\sim\sqrt{2\paren{1-x}}.\]

\item Donner la nature de la série \[\sum_n\Arccos\dfrac{n^2+n+1}{n^2+n+3}.\]
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 6, séries de Bertrand]\thlabel{exo:sériesDeBertrand}
Donner une CNS sur \(\paren{\alpha,\beta}\in\R^2\) pour que la série \[\sum_n\dfrac{1}{n^{\alpha}\ln^\beta n}\] soit convergente.
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 7]
\begin{enumerate}
\item Montrer que la série \(\sum_{n\geq1}\sin\paren{\pi n+\dfrac{\pi}{n}}\) est convergente.

On note \(S=\sum_{n=1}^{\pinf}\sin\paren{\pi n+\dfrac{\pi}{n}}\) la somme de cette série. \\

\item Donner un rang \(N\in\Ns\) tel que : \[\abs{S-\sum_{n+1}^N\sin\paren{\pi n+\dfrac{\pi}{n}}}\leq10^{-3}.\]
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 8]
Montrer que la somme \[\sum_{n=0}^{\pinf}\dfrac{\paren{-8}^n}{\paren{2n}!}\] est bien définie et donner sa partie entière.
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 9, Mines]
La série \[\sum_n\ln\paren{1+\dfrac{\paren{-1}^n}{\sqrt{n}}}\] est-elle convergente ?
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 10]
Donner une CNS sur \(x\in\R\) pour que la série suivante converge : \[\sum_n\dfrac{x^n}{1+x^{2n}}.\]
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 11]
Donner une CNS sur \(\alpha\in\Rps\) pour que la série suivante converge : \[\sum_{n\geq2}\dfrac{\paren{-1}^n}{n^{\alpha}+\paren{-1}^n}.\]
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 12]
Soit \(\paren{u_n}_n\) une suite telle que : \[\quantifs{\forall n\in\N}u_{n+1}=\dfrac{\e{-u_n}}{n+1}.\]

\begin{enumerate}
\item Déterminer la nature de la série \(\sum_nu_n\). \\

\item Déterminer la nature de la série \(\sum_n\paren{-1}^nu_n\).
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 13]
Soit \(n\in\N\).

On pose : \[a_n=n!\sum_{k=0}^n\dfrac{\paren{-1}^k}{k!}.\]

\begin{enumerate}
\item Justifier que \(a_n\) est un entier relatif. \\

\item Montrer que la série \(\sum_{k\geq n+1}\dfrac{\paren{-1}^k}{k!}\) converge. On note \(R_n\) sa somme. \\

\item Donner le signe de \(R_n\) en fonction de \(n\). \\

\item On suppose \(n\geq2\). Montrer que \(a_n\) est l'entier relatif le plus proche de \(\dfrac{n!}{\e{}}\).
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 14]
On pose : \[\quantifs{\forall n\in\N}R_n=\sum_{k=n+1}^{\pinf}\dfrac{1}{k!}.\]

\begin{enumerate}
\item Quelle est la limite de la suite \(\paren{R_n}_n\) ? \\

\item Montrer : \[\quantifs{\forall n\in\N}0\leq R_n\leq\dfrac{1}{nn!}.\]

\item En déduire un équivalent de \(R_{n-1}\) quand \(n\) tend vers \(\pinf\). \\

\item Déterminer la nature des séries \[\sum_n\sin\paren{2\e{}\pi n!}\qquad\text{et}\qquad\sum_n\sin\paren{\e{}\pi n!}.\]
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 15, CCP]
On pose : \[\quantifs{\forall n\in\interventierie{2}{\pinf}}u_n=\paren{\dfrac{\ln\paren{n+1}}{\ln n}}^n.\]

\begin{enumerate}
\item Déterminer la limite de la suite \(\paren{u_n}_n\). \\

\item Déterminer la nature de la série \(\sum_n\dfrac{u_n-1}{n}\).

\textit{On admet\footnote{\Cf \thref{exo:sériesDeBertrand}.} que la série de Bertrand \(\sum_{n\geq2}\dfrac{1}{n\ln n}\) diverge.}
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 16]
On considère une suite \(\paren{u_n}_n\) telle que : \[u_0\in\intervee{0}{\pi}\qquad\text{et}\qquad\quantifs{\forall n\in\N}u_{n+1}=\sin u_n.\]

\begin{enumerate}
\item Montrer : \[\quantifs{\forall n\in\N}0<u_n<\pi.\]

\item Étudier la croissance de la suite \(\paren{u_n}_n\) puis sa limite. \\

\item Montrer : \[\lim_{n\to\pinf}\dfrac{1}{u_{n+1}^2}-\dfrac{1}{u_n^2}=\dfrac{1}{3}.\]

\item En déduire un équivalent de \(u_n\) quand \(n\) tend vers \(\pinf\).

\textit{On admet\footnote{\Cf \thref{exo:moyenneDeCesàroD'UneSuite}.} que si \(\paren{a_n}_n\in\R^\N\) converge vers \(l\in\R\) alors sa \guillemets{moyenne de Cesàro} converge aussi vers \(l\) :} \[\lim_{n\to\pinf}\dfrac{1}{n}\sum_{k=1}^na_k=l.\]
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 17]
Soit \(\paren{u_n}_n\) une suite décroissante de réels positifs.

On suppose que la série \(\sum_nu_n\) est convergente.

Montrer : \[u_n\simqd{n\to\pinf}\o{\dfrac{1}{n}}.\]
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 18, astuces à retenir]
Calculer : \[S_2=\sum_{k=0}^{\pinf}\dfrac{1}{\paren{2k+1}^2}\qquad S_2\prim=\sum_{n=1}^{\pinf}\dfrac{\paren{-1}^{n-1}}{n^2}\qquad S_4=\sum_{k=0}^{\pinf}\dfrac{1}{\paren{2k+1}^4}\qquad S_4\prim=\sum_{n=1}^{\pinf}\dfrac{\paren{-1}^{n-1}}{n^4}.\]
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 19]
Calculer \[S=\sum_{a=1}^{\pinf}\sum_{b=a}^{\pinf}\dfrac{1}{b^3}.\]
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 20]
On pose : \[I=\accol{\paren{k,n}\in\N^2\tq1\leq k\leq n}\qquad I\prim=\accol{\paren{k,n}\in\N^2\tq1\leq n\leq k}\qquad I\seconde=\paren{\Ns}^2.\]

Les familles suivantes sont-elles sommables ? Le cas échéant, calculer leur somme : \[\paren{\dfrac{\paren{-1}^{n-1}}{nk\paren{k+1}}}_{\paren{k,n}\in I}\qquad\paren{\dfrac{\paren{-1}^{n-1}}{nk\paren{k+1}}}_{\paren{k,n}\in I\prim}\qquad\paren{\dfrac{\paren{-1}^{n-1}}{nk\paren{k+1}}}_{\paren{k,n}\in I\seconde}.\]
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice supplémentaire]
On pose : \[I=\accol{\paren{k,n}\in\N^2\tq0<k<n}.\]

La famille suivante est-elle sommable ? Le cas échéant, calculer sa somme : \[\fami{G}=\paren{\dfrac{1}{2^n}\exp\dfrac{2\i k\pi}{n}}_{\paren{k,n}\in I}.\]
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 21]
Déterminer si la série de terme général \(u_n\) est convergente et calculer alors sa somme dans les cas suivants :

\begin{enumerate}
\item \(\quantifs{\forall n\in\interventierie{2}{\pinf}}u_n=\sum_{p=1}^{n-1}\dfrac{1}{p^2\paren{n-p}^2}\). \\

\item \(\quantifs{\forall n\in\N}u_n=\sum_{k=0}^n\dfrac{1}{2^{n-k}k!}\).
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 22]
\begin{enumerate}
\item Calculer \[S=\sum_{\paren{a,b}\in\Ns\times\N}\dfrac{1}{\paren{a^2+b}\paren{a^2+b+1}}.\]

\item En déduire : \[S\prim=\sum_{n\in\Ns}\dfrac{\floor{\sqrt{n}}}{n\paren{n+1}}.\]
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 23, X MP]
On note \(I\) l'ensemble des entiers naturels non-nuls dont l'écriture décimale ne comporte pas le chiffre \(9\).

La famille \(\paren{\dfrac{1}{n}}_{n\in I}\) est-elle sommable ?
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 24]
On note \(P\) (comme \guillemets{puissances}) l'ensemble des entiers qui s'écrivent sous la forme \(a^b\) où \(a,b\in\interventierie{2}{\pinf}\).

\begin{enumerate}
\item Calculer \(\sum_{a=2}^{\pinf}\sum_{b=2}^{\pinf}\dfrac{1}{a^b}\). \\

\item En déduire \(\sum_{m\in P}\dfrac{1}{m-1}\) (formule due à Euler).
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 25]
Calculer la partie entière des sommes suivantes : \[S_1=\sum_{n=1}^{10^9}\dfrac{1}{n^{\nicefrac{2}{3}}}\qquad\text{et}\qquad S_2=\sum_{n=1}^{10^{12}}\dfrac{1}{n^{\nicefrac{2}{3}}}.\]
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}