\chapter{Relations de comparaison, développements limités}

\minitoc

Dans tout le chapitre, on pose : \(\K=\R\) ou \(\C\).

\section{Relations de comparaison : cas des suites}

\subsection{Relation de domination \(\mathscr{O}\)}

\begin{defprop}
Soient \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\K^\N\).

Les propositions suivantes sont équivalentes :

\begin{enumerate}
    \item \(\quantifs{\exists M\in\Rp;\exists N\in\N;\forall n\in\interventierie{N}{\pinf}}\abs{u_n}\leq M\abs{v_n}\) \\
    \item Il existe une suite \(\paren{\lambda_n}_n\in\K^\N\) telle que : \[\paren{\lambda_n}_n\text{ est bornée}\qquad\text{et}\qquad\quantifs{\exists N\in\N;\forall n\in\interventierie{N}{\pinf}}u_n=\lambda v_n.\]
\end{enumerate}

Lorsqu'elles sont vérifiées, on dit que \[\paren{v_n}_n\text{ domine }\paren{u_n}_n\] ou que \[v_n\text{ domine }u_n\text{ quand }n\text{ tend vers }\pinf\] et on note : \[u_n=\O{v_n}\text{ quand }n\text{ tend vers }\pinf\] ou : \[u_n\egqd{n\to\pinf}\O{v_n}.\]
\end{defprop}

\begin{prop}
Soient \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\K^\N\).

Si les termes de \(\paren{v_n}_n\) sont non-nuls à partir d'un certain rang \(N\in\N\) : \[\quantifs{\forall n\in\interventierie{N}{\pinf}}v_n\not=0,\] alors : \[u_n\egqd{n\to\pinf}\O{v_n}\ssi\text{la suite }\paren{\dfrac{u_n}{v_n}}_{n\geq N}\text{ est bornée}.\]

Si les termes de \(\paren{v_n}_n\) sont tous non-nuls : \[\quantifs{\forall n\in\N}v_n\not=0,\] alors : \[u_n\egqd{n\to\pinf}\O{v_n}\ssi\text{la suite }\paren{\dfrac{u_n}{v_n}}_{n\in\N}\text{ est bornée}.\]
\end{prop}

\begin{ex}
Soient \(\alpha,\beta\in\R\). On a : \[n^{\alpha}\egqd{n\to\pinf}\O{n^\beta}\ssi\alpha\leq\beta.\]

Soient \(a,b\in\Rps\). On a : \[a^n\egqd{n\to\pinf}\O{b^n}\ssi a\leq b.\]

Soit \(\paren{u_n}_n\in\K^\N\). On a : \[u_n\egqd{n\to\pinf}\O{0}\ssi\paren{u_n}_n\text{ est nulle à partir d'un certain rang}\] et : \[u_n\egqd{n\to\pinf}\O{1}\ssi\paren{u_n}_n\text{ est bornée}.\]
\end{ex}

\subsection{Relation de négligeabilité \(o\)}

\begin{defprop}
Soient \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\K^\N\).

Les propositions suivantes sont équivalentes :

\begin{enumerate}
    \item \(\quantifs{\forall\epsilon\in\Rps;\exists N\in\N;\forall n\in\interventierie{N}{\pinf}}\abs{u_n}\leq\epsilon\abs{v_n}\) \\
    \item Il existe une suite \(\paren{\epsilon_n}_n\in\K^\N\) telle que : \[\lim_{n\to\pinf}\epsilon_n=0\qquad\text{et}\qquad\quantifs{\exists N\in\N;\forall n\in\interventierie{N}{\pinf}}u_n=\epsilon_nv_n.\]
\end{enumerate}

Lorsqu'elles sont vérifiées, on dit que \[\paren{u_n}_n\text{ est négligeable devant }\paren{v_n}_n\] ou que \[u_n\text{ est négligeable devant }v_n\text{ quand }n\text{ tend vers }\pinf\] et on note : \[u_n=\o{v_n}\text{ quand }n\text{ tend vers }\pinf\] ou : \[u_n\egqd{n\to\pinf}\o{v_n}.\]
\end{defprop}

\begin{prop}
Soient \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\K^\N\).

Si les termes de \(\paren{v_n}_n\) sont non-nuls à partir d'un certain rang : \[\quantifs{\exists N\in\N;\forall n\in\interventierie{N}{\pinf}}v_n\not=0,\] alors : \[u_n\egqd{n\to\pinf}\o{v_n}\ssi\lim_{n\to\pinf}\dfrac{u_n}{v_n}=0.\]
\end{prop}

\begin{ex}
Soient \(\alpha,\beta\in\R\). On a : \[n^\alpha\egqd{n\to\pinf}\o{n^\beta}\ssi\alpha<\beta.\]

Soient \(a,b\in\Rps\). On a : \[a^n\egqd{n\to\pinf}\o{b^n}\ssi a<b.\]

Soit \(\paren{u_n}_n\in\K^\N\). On a : \[u_n\egqd{n\to\pinf}\o{0}\ssi\paren{u_n}_n\text{ est nulle à partir d'un certain rang}\] et : \[u_n\egqd{n\to\pinf}\o{1}\ssi\lim_{n\to\pinf}u_n=0.\]
\end{ex}

\subsection{Propriétés de \(\mathscr{O}\) et \(o\)}

\begin{prop}
Soient \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\K^\N\).

On a : \[u_n\egqd{n\to\pinf}\o{v_n}\imp u_n\egqd{n\to\pinf}\O{v_n}.\]
\end{prop}

\begin{prop}
Soient \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\K^\N\) et \(l,l\prim\in\intervii{0}{\pinf}\) tels que : \[\lim_{n\to\pinf}\abs{u_n}=l\qquad\text{et}\qquad\lim_{n\to\pinf}\abs{v_n}=l\prim.\]

On a, quand \(n\) tend vers \(\pinf\) :

\begin{enumerate}
    \item Si \(l=0\) et \(l\prim\not=0\) alors \(u_n=\o{v_n}\). \\
    \item Si \(l\in\intervie{0}{\pinf}\) et \(l\prim=\pinf\) alors \(u_n=\o{v_n}\). \\
    \item Si \(l,l\prim\in\intervee{0}{\pinf}\) alors \(u_n=\O{v_n}\). \\
    \item Si \(l=l\prim=0\) ou \(l=l\prim=\pinf\) alors on ne peut rien dire.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{prop}[Transitivités]
Soient \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n,\paren{w_n}_n\in\K^\N\).

On a, quand \(n\) tend vers \(\pinf\) :

\begin{enumerate}
    \item Si \(\begin{dcases}
        u_n=\O{v_n} \\
        v_n=\O{w_n}
    \end{dcases}\) alors \(u_n=\O{w_n}\). \\\\ Autrement dit : la relation de domination est transitive. \\
    \item Si \(\begin{dcases}
        u_n=\O{v_n} \\
        v_n=\o{w_n}
    \end{dcases}\) ou \(\begin{dcases}
        u_n=\o{v_n} \\
        v_n=\O{w_n}
    \end{dcases}\) alors \(u_n=\o{w_n}\). \\
    \item En particulier, la relation de négligeabilité est transitive.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{prop}[Sommes]
Soient \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n,\paren{w_n}_n\in\K^\N\).

On a, quand \(n\) tend vers \(\pinf\) :

\begin{enumerate}
    \item Si \(\begin{dcases}
        u_n=\O{w_n} \\
        v_n=\O{w_n}
    \end{dcases}\) alors \(u_n+v_n=\O{w_n}\). \\
    \item Si \(\begin{dcases}
        u_n=\o{w_n} \\
        v_n=\o{w_n}
    \end{dcases}\) alors \(u_n+v_n=\o{w_n}\).
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{prop}[Produits]
Soient \(\paren{a_n}_n,\paren{b_n}_n,\paren{c_n}_n,\paren{d_n}_n\in\K^\N\).

On a, quand \(n\) tend vers \(\pinf\) :

\begin{enumerate}
    \item Si \(\begin{dcases}
        a_n=\O{b_n} \\
        c_n=\O{d_n}
    \end{dcases}\) alors \(a_nc_n=\O{b_nd_n}\). \\
    \item En particulier : si \(a_n=\O{b_n}\) alors \(a_nc_n=\O{b_nc_n}\). \\
    \item Si \(\begin{dcases}
        a_n=\o{b_n} \\
        c_n=\O{d_n}
    \end{dcases}\) alors \(a_nc_n=\o{b_nd_n}\). \\
    \item En particulier : si \(a_n=\o{b_n}\) alors \(a_nc_n=\o{b_nc_n}\).
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{prop}[Puissances]
Soient \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\paren{\Rps}^\N\) et \(\alpha\in\R\).

On a, quand \(n\) tend vers \(\pinf\) :

\begin{enumerate}
    \item Si \(\begin{dcases}
        u_n=\O{v_n} \\
        \alpha\geq0
    \end{dcases}\) alors \(u_n^\alpha=\O{v_n^\alpha}\). \\
    \item Si \(\begin{dcases}
        u_n=\O{v_n} \\
        \alpha\leq0
    \end{dcases}\) alors \(v_n^\alpha=\O{u_n^\alpha}\). \\
    \item Si \(\begin{dcases}
        u_n=\o{v_n} \\
        \alpha>0
    \end{dcases}\) alors \(u_n^\alpha=\o{v_n^\alpha}\). \\
    \item Si \(\begin{dcases}
        u_n=\o{v_n} \\
        \alpha<0
    \end{dcases}\) alors \(v_n^\alpha=\o{u_n^\alpha}\).
\end{enumerate}

On retient en particulier : \[u_n=\O{v_n}\imp\dfrac{1}{v_n}=\O{\dfrac{1}{u_n}}\qquad\text{et}\qquad u_n=\o{v_n}\imp\dfrac{1}{v_n}=\o{\dfrac{1}{u_n}}.\]

La même proposition est vraie en prenant \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\C^\N\) et \(\alpha\in\N\) ou en prenant \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\paren{\Cs}^\N\) et \(\alpha\in\Z\).
\end{prop}

\begin{prop}[Suites extraites]
Soient \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\C^\N\) et \(\phi:\N\to\N\) une fonction strictement croissante.

On a, quand \(n\) tend vers \(\pinf\) : \[u_n=\O{v_n}\imp u_{\phi\paren{n}}=\O{v_{\phi\paren{n}}}\qquad\text{et}\qquad u_n=\o{v_n}\imp u_{\phi\paren{n}}=\o{v_{\phi\paren{n}}}.\]
\end{prop}

\subsection{Croissances comparées}

\begin{rem}[Culturelle]
Il existe d'autres notations que les \guillemets{notations de Landau} \(\mathscr{O}\), \(o\) et \(\sim\) qu'on utilise en mathématiques de CPGE.

Soient \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\K^\N\).

\begin{itemize}
    \item \guillemets{Notations de Hardy} (peu utilisées mais très commodes pour énoncer la proposition suivante) : \[u_n\prec v_n\ssi u_n=\o{v_n}\] et : \[u_n\preccurlyeq v_n\ssi u_n=\O{v_n}.\]
    \item \guillemets{Notation de Vinogradov} : \[u_n\ll v_n\ssi u_n=\O{v_n}.\]
    \item \guillemets{Notation \(\Theta\)} : \[\begin{aligned}
        u_n=\Theta\paren{v_n}&\ssi\croch{u_n=\O{v_n}\quad\text{et}\quad v_n=\O{u_n}} \\
        &\ssi\quantifs{\exists M_1,M_2\in\Rps;\exists N\in\N;\forall n\in\interventierie{N}{\pinf}}M_1\abs{v_n}\leq\abs{u_n}\leq M_2\abs{v_n}.
    \end{aligned}\] Cette notation est surtout utilisée en informatique (pour étudier la complexité des algorithmes). On verra qu'on a : \[u_n=\Theta\paren{v_n}\imp u_n\sim v_n.\]
\end{itemize}
\end{rem}

\begin{prop}[Croissances comparées]\thlabel{prop:croissancesComparéesSuites}
On utilise exceptionnellement les notations de Hardy pour gagner en concision.

Soient \(a_1,a_2,\alpha_1,\alpha_2,\beta_1,\beta_2\in\R\) tels que : \[0<a_1<1<a_2\qquad\text{et}\qquad\alpha_1<0<\alpha_2\qquad\text{et}\qquad\beta_1<0<\beta_2.\]

Alors on a, quand \(n\) tend vers \(\pinf\) : \[\underbrace{a_1^n\quad\prec\quad n^{\alpha_1}\quad\prec\quad\ln^{\beta_1}n}_{\text{suites de limite nulle}}\quad\prec\quad1\quad\prec\quad\underbrace{\ln^{\beta_2}n\quad\prec\quad n^{\alpha_2}\quad\prec\quad a_2^n\quad\prec\quad n!}_{\text{suites de limite }\pinf}\]
\end{prop}

\begin{dem}
Montrons que \(a^n\egqd{n\to\pinf}\o{n!}\) avec \(a\in\Rps\), \cad \(\lim_{n\to\pinf}\dfrac{a^n}{n!}=0\).

On a : \[\quantifs{\forall n\in\N}a\times\dfrac{a}{2}\times\dots\times\dfrac{a}{n}=\dfrac{a^n}{n!}.\]

Soit \(N\in\Ns\) tel que \(\dfrac{a}{N}\leq\dfrac{1}{2}\) (un tel \(N\) existe car \(\lim_{n\to\pinf}\dfrac{a}{n}=0\)).

Posons \(M=\dfrac{a^{N-1}}{\paren{N-1}!}>0\).

On a : \[\quantifs{\forall n\in\interventierie{N}{\pinf}}\dfrac{a^n}{n!}=\underbrace{a\times\dots\times\dfrac{a}{N-1}}_{=M}\times\underbrace{\dfrac{a}{N}}_{\leq\frac{1}{2}}\times\dots\times\underbrace{\dfrac{a}{n}}_{\leq\frac{1}{2}}.\]

Donc : \[\quantifs{\forall n\in\interventierie{N}{\pinf}}0\leq\dfrac{a^n}{n!}\leq M\dfrac{1}{2^{n-N+1}}.\]

Or \(\lim_{n\to\pinf}\dfrac{M}{2^{n-N+1}}=0\).

Donc selon le théorème des gendarmes, on a \(\lim_{n\to\pinf}\dfrac{a^n}{n!}=0\) donc : \[a^n\egqd{n\to\pinf}\o{n!}.\]
\end{dem}

\begin{dem}
Soient \(a\in\intervee{1}{\pinf}\) et \(\alpha\in\R\).

Montrons que \(n^\alpha\egqd{n\to\pinf}\o{a^n}\), \cad \(\lim_{n\to\pinf}\dfrac{n^\alpha}{a^n}=0\).

Posons \(\fonction{f}{\Rps}{\R}{x}{\dfrac{x^\alpha}{a^x}=x^\alpha\e{-x\ln a}}\)

On a : \[\begin{aligned}
\quantifs{\forall x\in\Rps}f\prim\paren{x}&=\alpha x^{\alpha-1}a^{-x}-x^\alpha a^{\alpha x}\ln a \\
&=x^{\alpha-1}a^{-x}\paren{\alpha-x\ln a}.
\end{aligned}\]

On a \(\quantifs{\forall x\in\Rps}f\prim\paren{x}\geq0\ssi x\leq\dfrac{\alpha}{\ln a}\) donc \(f\) est décroissante sur \(\intervie{\dfrac{\alpha}{\ln a}}{\pinf}\).

Donc \(f\) admet une limite en \(\pinf\).

De plus, \(f\) est minorée par \(0\) donc \(l=\lim_{\pinf}f\in\Rps\).

De plus : \[\quantifs{\forall x\in\Rps}f\paren{2x}=\dfrac{2^\alpha}{a^x}f\paren{x}.\]

D'où, en passant à la limite quand \(x\to\pinf\) : \[l=0\times l=0\text{ car }l\text{ est finie}.\]

Donc \(n^\alpha\egqd{n\to\pinf}\o{a^n}\).
\end{dem}

\begin{dem}
Soient \(\alpha\in\Rps\) et \(\beta\in\R\).

Montrons que \(\ln^\beta n\egqd{n\to\pinf}\o{n^\alpha}\), \cad \(\lim_{n\to\pinf}\dfrac{\ln^\beta n}{n^\alpha}=0\).

Posons \(\fonction{f}{\intervee{1}{\pinf}}{\R}{x}{\dfrac{\ln^\beta x}{x^\alpha}=x^{-\alpha}\ln^\beta x}\)

On a : \[\begin{aligned}
\quantifs{\forall x\in\intervee{1}{\pinf}}f\prim\paren{x}&=\dfrac{\beta}{x}x^{-\alpha}\ln^{\beta-1}x-\alpha x^{-\alpha-1}\ln^\beta x \\
&=x^{-\alpha-1}\ln^{\beta-1}x\paren{\beta-\alpha\ln x}.
\end{aligned}\]

On a : \[\begin{aligned}
\quantifs{\forall x\in\intervee{1}{\pinf}}f\prim\paren{x}\geq0&\ssi\alpha\ln x\leq\beta \\
&\ssi x\leq\e{\nicefrac{\beta}{\alpha}}.
\end{aligned}\]

Donc \(f\) est décroissante sur \(\intervie{\e{\nicefrac{\beta}{\alpha}}}{\pinf}\).

Donc \(f\) admet une limite en \(\pinf\).

De plus, \(f\) est minorée par \(0\) donc \(l=\lim_{\pinf}f\in\Rp\).

De plus, on a \(\quantifs{\forall x\in\intervee{1}{\pinf}}f\paren{x^2}=\dfrac{2^\beta}{x^\alpha}f\paren{x}\).

Donc en passant à la limite quand \(x\to\pinf\) : \[l=0\times l=0\text{ car }l\text{ est finie}.\]

D'où \(\ln^\beta n\egqd{n\to\pinf}\o{n^{\alpha}}\).
\end{dem}

\begin{dem}
Soit \(\beta\in\Rps\).

On a \(\lim_n\ln^\beta n=\pinf\) donc \(1\egqd{n\to\pinf}\o{\ln^\beta n}\) car \(\lim_n\dfrac{1}{\ln^\beta n}=0\).
\end{dem}

\begin{dem}
Soit \(\beta\in\Rms\).

On a \(-\beta>0\) donc \(1\egqd{n\to\pinf}\o{\ln^{-\beta}n}\).

Donc \(\ln^\beta n\egqd{n\to\pinf}\o{1}\).
\end{dem}

\begin{dem}
Soient \(\alpha,\beta\in\Rms\).

On a \(-\alpha>0\) et \(-\beta>0\).

Donc selon ce qui précède, on a, quand \(n\to\pinf\) : \(\ln^{-\beta}n=\o{n^{-\alpha}}\).

D'où : \[n^\alpha\egqd{n\to\pinf}\o{\ln^\beta n}.\]
\end{dem}

\begin{dem}
Soient \(a\in\intervee{0}{1}\) et \(\alpha\in\Rms\).

De même, \(a^n\egqd{n\to\pinf}\o{n^\alpha}\) découle de ce qui précède.
\end{dem}

\subsection{Relation d'équivalence \(\sim\)}

\begin{defprop}
Soient \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\K^\N\).

Les propositions suivantes sont équivalentes :

\begin{enumerate}
    \item \(v_n\egqd{n\to\pinf}u_n+\o{u_n}\) \\
    \item \(u_n\egqd{n\to\pinf}v_n+\o{v_n}\) \\
    \item Il existe une suite \(\paren{\lambda_n}_n\in\K^\N\) telle que : \[\lim_{n\to\pinf}\lambda_n=1\qquad\text{et}\qquad\quantifs{\exists N\in\N;\forall n\in\interventierie{N}{\pinf}}u_n=\lambda_nv_n\]
    \item Il existe une suite \(\paren{\mu_n}_n\in\K^\N\) telle que : \[\lim_{n\to\pinf}\mu_n=1\qquad\text{et}\qquad\quantifs{\exists N\in\N;\forall n\in\interventierie{N}{\pinf}}v_n=\mu_nu_n.\]
\end{enumerate}

Lorsqu'elles sont vérifiées, on dit que \[\paren{u_n}_n\text{ est équivalente à }\paren{v_n}_n\] ou que \[\begin{aligned}
u_n\text{ est équivalent à }v_n\text{ quand }n\text{ tend vers }\pinf \\
u_n\text{ est un équivalent de }v_n\text{ quand }n\text{ tend vers }\pinf
\end{aligned}\] et on note : \[u_n\sim v_n\text{ quand }n\text{ tend vers }\pinf\] ou : \[u_n\simqd{n\to\pinf}v_n.\]
\end{defprop}

\begin{dem}[(2) \(\ssi\) (3)]
On a : \[\begin{aligned}
u_n\egqd{n\to\pinf}v_n+\o{v_n}&\ssi\quantifs{\exists\paren{\epsilon_n}_n\in\K^\N}\begin{dcases}
\quantifs{\exists N\in\N;\forall n\in\interventierie{N}{\pinf}}u_n=v_n+\epsilon_nv_n \\
\lim_n\epsilon_n=0
\end{dcases} \\
&\ssi\quantifs{\exists\paren{\epsilon_n}_n\in\K^\N}\begin{dcases}
\quantifs{\exists N\in\N;\forall n\in\interventierie{N}{\pinf}}u_n=\paren{1+\epsilon_n}v_n \\
\lim_n\epsilon_n=0
\end{dcases} \\
&\ssi\quantifs{\exists\paren{\lambda_n}_n\in\K^\N}\begin{dcases}
\quantifs{\exists N\in\N;\forall n\in\interventierie{N}{\pinf}}u_n=\lambda_nv_n \\
\lim_n\lambda_n=1
\end{dcases}
\end{aligned}\]
\end{dem}

\begin{dem}[(1) \(\ssi\) (4)]
Idem.
\end{dem}

\begin{dem}[(3) \(\ssi\) (4)]~\\
Claire en prenant \(\mu_n=\dfrac{1}{\lambda_n}\) à partir d'un certain rang.
\end{dem}

\begin{prop}
Soient \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\K^\N\).

Si les termes de \(\paren{v_n}_n\) sont non-nuls à partir d'un certain rang : \[\quantifs{\exists N\in\N;\forall n\in\interventierie{N}{\pinf}}v_n\not=0,\] alors : \[u_n\simqd{n\to\pinf}v_n\ssi\lim_{n\to\pinf}\dfrac{u_n}{v_n}=1.\]
\end{prop}

\begin{ex}
Soient \(\alpha,\beta\in\R\). On a : \[n^\alpha\simqd{n\to\pinf}n^\beta\ssi\alpha=\beta.\]

Soient \(a,b\in\Rps\). On a : \[a^n\simqd{n\to\pinf}b^n\ssi a=b.\]

Soient \(d\in\N\), \(a_0,\dots,a_d\in\C\) tels que \(a_d\not=0\) et \(P=a_dX^d+\dots+a_0X^0\in\poly[\C]\). On a : \[P\paren{n}\simqd{n\to\pinf}a_dn^d.\]

Soit \(\paren{u_n}_n\in\K^\N\). On a : \[u_n\simqd{n\to\pinf}0\ssi\paren{u_n}_n\text{ est nulle à partir d'un certain rang}\] et : \[\quantifs{\forall l\in\K\excluant\accol{0}}u_n\simqd{n\to\pinf}l\ssi\lim_{n\to\pinf}u_n=l.\]

NB : l'équivalence précédente est valable pour toute limite finie non-nulle. En particulier, deux suites admettant une même limite finie non-nulle sont équivalentes.
\end{ex}

\subsection{Propriétés de \(\sim\)}

\begin{prop}
La relation \(\sim\) est une relation d'équivalence sur \(\K^\N\).
\end{prop}

\begin{prop}
Soient \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\K^\N\).

On a : \[u_n\simqd{n\to\pinf}v_n\imp\begin{dcases}
u_n\egqd{n\to\pinf}\O{v_n} \\
v_n\egqd{n\to\pinf}\O{u_n}
\end{dcases}\]
\end{prop}

\begin{prop}[Cas réel : limite et signe]
Soient \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\R^\N\) et \(l\in\Rb\).

Si \(\begin{dcases}
\lim_{n\to\pinf}u_n=l \\
u_n\simqd{n\to\pinf}v_n
\end{dcases}\) alors \(\lim_{n\to\pinf}v_n=l\).

Si \(u_n\simqd{n\to\pinf}v_n\) alors \(\paren{u_n}_n\) et \(\paren{v_n}_n\) sont de même signe au sens strict à partir d'un certain rang : \[\quantifs{\exists N\in\N;\forall n\in\interventierie{N}{\pinf}}\sg u_n=\sg v_n.\]
\end{prop}

\begin{dem}
On suppose \(u_n\simqd{n\to\pinf}v_n\).

Soit \(\paren{\lambda_n}_n\in\R^\N\) telle que \(\begin{dcases}
\quantifs{\exists N\in\N;\forall n\in\interventierie{N}{\pinf}}v_n=\lambda_nu_n \\
\lim_{n\to\pinf}\lambda_n=1
\end{dcases}\)

Supposons \(\lim_nu_n=l\). Alors \(\lim_n\lambda_nu_n=l\) donc \(\lim_nv_n=l\).

Comme \(\lim_n\lambda_n=1\), il existe \(N\in\N\) tel que \(\quantifs{\forall n\in\interventierie{N}{\pinf}}\begin{dcases}
\lambda_n\geq\dfrac{1}{2} \\
v_n=\lambda_nu_n
\end{dcases}\) donc \[\quantifs{\forall n\in\interventierie{N}{\pinf}}\sg v_n=\sg u_n.\]
\end{dem}

\begin{prop}[Cas complexe : limite]
Soient \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\C^\N\) et \(l\in\C\).

Si \(\begin{dcases}
\lim_{n\to\pinf}u_n=l \\
u_n\simqd{n\to\pinf}v_n
\end{dcases}\) alors \(\lim_{n\to\pinf}v_n=l\).
\end{prop}

\begin{prop}[Produits]
Soient \(\paren{a_n}_n,\paren{b_n}_n,\paren{c_n}_n,\paren{d_n}_n\in\K^\N\).

On a, quand \(n\) tend vers \(\pinf\) : \[\begin{dcases}
a_n\sim b_n \\
c_n\sim d_n
\end{dcases}\imp a_nc_n\sim b_nd_n.\]
\end{prop}

\begin{prop}[Puissances]
Soient \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\paren{\Rps}^\N\) et \(\alpha\in\R\).

On a, quand \(n\) tend vers \(\pinf\) : \[u_n\sim v_n\imp u_n^\alpha\sim v_n^\alpha.\]

On retient en particulier : \[u_n\sim v_n\imp\dfrac{1}{u_n}\sim\dfrac{1}{v_n}.\]

La même proposition est vraie en prenant \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\C^\N\) et \(\alpha\in\N\) ou en prenant \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\paren{\Cs}^\N\) et \(\alpha\in\Z\).
\end{prop}

\begin{prop}[Suites extraites]
Soient \(\paren{u_n}_n,\paren{v_n}_n\in\C^\N\) et \(\phi:\N\to\N\) une fonction strictement croissante.

On a : \[u_n\simqd{n\to\pinf}\imp u_{\phi\paren{n}}\simqd{n\to\pinf}v_{\phi\paren{n}}.\]
\end{prop}

\begin{prop}[Sommes]
On ne fait pas de sommes d'équivalents.
\end{prop}

\begin{dem}
Quand \(n\) tend vers \(\pinf\) :

On a \(\begin{dcases}
1+\dfrac{1}{n}\sim1 \\
-1+\dfrac{1}{n}\sim-1
\end{dcases}\) mais on n'a pas \(\dfrac{2}{n}\sim0\).
\end{dem}

\subsection{Formule de Stirling}

\begin{theo}[Formule de Stirling]
On a : \[n!\simqd{n\to\pinf}\sqrt{2\pi n}\paren{\dfrac{n}{\e{}}}^n.\]
\end{theo}

\begin{dem}
\note{Admise}
\end{dem}

\section{Relations de comparaison : cas général}

On va maintenant étendre ce qui précède au cas des fonctions définies sur un ensemble \(A\subset\R\), à valeurs dans \(\K=\R\) ou \(\C\) et dont on étudie le comportement au voisinage d'un point \(a\in\Rb\).

Pour cela, on suppose qu'il existe des points où la fonction \(f\) est définie et qui sont arbitrairement proches de \(a\) (autrement, étudier le comportement de \(f\) au voisinage de \(a\) n'a pas de sens).

Précisément, on supposera que tout voisinage de \(a\) dans \(\R\) rencontre \(A\) : \[\quantifs{\forall V\in\V{a}}V\inter A\not=\ensvide.\]

\begin{itemize}
    \item Si \(a=\pinf\), cela signifie que \(A\) est une partie de \(\R\) non-majorée. \\
    \item Si \(a=\minf\), cela signifie que \(A\) est une partie de \(\R\) non-minorée. \\
    \item Si \(a\in\R\), cela signifie : \(\quantifs{\forall\epsilon\in\Rps;\exists a\prim\in A}\abs{a\prim-a}\leq\epsilon\).
\end{itemize}

On fixe dans la suite une telle partie \(A\) et un tel point \(a\in\Rb\).

\subsection{Relation de domination \(\mathscr{O}\)}

\begin{defprop}
Soient \(f,g\in\F{A}{\K}\).

Les propositions suivantes sont équivalentes :

\begin{enumerate}
    \item \(\quantifs{\exists M\in\Rp;\exists V\in\V{a};\forall t\in V}\abs{f\paren{t}}\leq M\abs{g\paren{t}}\) \\
    \item Il existe une fonction \(\lambda\in\F{A}{\K}\) telle que : \[\lambda\text{ est bornée}\qquad\text{et}\qquad\quantifs{\exists V\in\V{a};\forall t\in V}f\paren{t}=\lambda\paren{t}g\paren{t}.\]
\end{enumerate}

Lorsqu'elles sont vérifiées, on dit que \[g\text{ domine }f\] ou que \[g\paren{t}\text{ domine }f\paren{t}\text{ quand }t\text{ tend vers }a\] et on note : \[f\paren{t}=\O{g\paren{t}}\text{ quand }t\text{ tend vers }a\] ou : \[f\paren{t}\egqd{t\to a}\O{g\paren{t}}.\]
\end{defprop}

\begin{prop}
Soient \(f,g\in\F{A}{\K}\).

Si \(g\) ne s'annule pas sur un voisinage \(V\) de \(a\) : \[\quantifs{\forall t\in V}g\paren{t}\not=0,\] alors : \[f\paren{t}\egqd{t\to a}\O{g\paren{t}}\ssi\dfrac{f}{g}\text{ est bornée sur }V.\]

Si \(g\) ne s'annule pas : \[\quantifs{\forall t\in A}g\paren{t}\not=0,\] alors : \[f\paren{t}\egqd{t\to a}\O{g\paren{t}}\ssi\dfrac{f}{g}\text{ est bornée sur un voisinage de }a.\]
\end{prop}

\begin{ex}
Soient \(\alpha,\beta\in\R\). On a, quand \(t\) tend vers \(\pinf\) : \[t^\alpha=\O{t^\beta}\ssi\alpha\leq\beta.\]

Soit \(f\in\F{A}{\K}\). On a, quand \(t\) tend vers \(a\) : \[\begin{aligned}
f\paren{t}=\O{0}&\ssi f\text{ est nulle sur un voisinage de }a \\
&\ssi\quantifs{\exists V\in\V{a};\forall t\in V\inter A}f\paren{t}=0
\end{aligned}\] et : \[f\paren{t}=\O{1}\ssi f\text{ est bornée sur un voisinage de }a,\] \cad : \[f\paren{t}=\O{1}\ssi\quantifs{\exists V\in\V{a};\exists M\in\Rp;\forall t\in V\inter A}\abs{f\paren{t}}\leq M.\]
\end{ex}

\subsection{Relation de négligeabilité \(o\)}

\begin{defprop}
Soient \(f,g\in\F{A}{\K}\).

Les propositions suivantes sont équivalentes :

\begin{enumerate}
    \item \(\quantifs{\forall\epsilon\in\Rps;\exists V\in\V{a};\forall t\in V}\abs{f\paren{t}}\leq\epsilon\abs{g\paren{t}}\) \\
    \item Il existe une fonction \(\epsilon\in\F{A}{\K}\) telle que : \[\lim_{t\to a}\epsilon\paren{t}=0\qquad\text{et}\qquad\quantifs{\exists V\in\V{a};\forall t\in V}f\paren{t}=\epsilon\paren{t}g\paren{t}.\]
\end{enumerate}

Lorsqu'elles sont vérifiées, on dit que \[f\text{ est négligeable devant }g\] ou que \[f\paren{t}\text{ est négligeable devant }g\paren{t}\text{ quand }t\text{ tend vers }a\] et on note : \[f\paren{t}=\o{g\paren{t}}\text{ quand }t\text{ tend vers }a\] ou : \[f\paren{t}\egqd{t\to a}\o{g\paren{t}}.\]
\end{defprop}

\begin{prop}
Soient \(f,g\in\F{A}{\K}\).

Si \(g\) ne s'annule pas au voisinage de \(a\) : \[\quantifs{\exists V\in\V{a};\forall t\in V}g\paren{t}\not=0,\] alors : \[f\paren{t}\egqd{t\to a}\o{g\paren{t}}\ssi\lim_{t\to a}\dfrac{f\paren{t}}{g\paren{t}}=0.\]
\end{prop}

\begin{ex}
Soient \(\alpha,\beta\in\R\). On a, quand \(t\) tend vers \(a\) : \[t^\alpha=\o{t^\beta}\ssi\alpha<\beta.\]

Soit \(f\in\F{A}{\K}\). On a : \[f\paren{t}\egqd{t\to a}\o{0}\ssi f\text{ est nulle sur un voisinage de }a\] et : \[f\paren{t}\egqd{t\to a}\o{1}\ssi\lim_{t\to a}f\paren{t}=0.\]
\end{ex}

\subsection{Propriétés de \(\mathscr{O}\) et \(o\)}

\begin{prop}
Soient \(f,g\in\F{A}{\K}\).

On a : \[f\paren{t}\egqd{t\to a}\o{g\paren{t}}\imp f\paren{t}\egqd{t\to a}\O{g\paren{t}}.\]
\end{prop}

\begin{prop}
Soient \(f,g\in\F{A}{\K}\) et \(l,l\prim\in\intervii{0}{\pinf}\) tels que : \[\lim_{t\to a}\abs{f\paren{t}}=l\qquad\text{et}\qquad\lim_{t\to a}\abs{g\paren{t}}=l\prim.\]

On a, quand \(t\) tend vers \(a\) :

\begin{enumerate}
    \item Si \(l=0\) et \(l\prim\not=0\) alors \(f\paren{t}=\o{g\paren{t}}\) \\
    \item Si \(l\in\intervie{0}{\pinf}\) et \(l\prim=\pinf\) alors \(f\paren{t}=\o{g\paren{t}}\) \\
    \item Si \(l,l\prim\in\intervee{0}{\pinf}\) alors \(f\paren{t}=\O{g\paren{t}}\) \\
    \item Si \(l=l\prim=0\) ou \(l=l\prim=\pinf\), on ne peut rien dire.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{prop}[Transitivités]
Soient \(f,g,h\in\F{A}{\K}\).

On a, quand \(t\) tend vers \(a\) :

\begin{enumerate}
    \item Si \(\begin{dcases}
        f\paren{t}=\O{g\paren{t}} \\
        g\paren{t}=\O{h\paren{t}}
    \end{dcases}\) alors \(f\paren{t}=\O{h\paren{t}}\). \\\\ Autrement dit : la relation de domination est transitive. \\
    \item Si \(\begin{dcases}
        f\paren{t}=\O{g\paren{t}} \\
        g\paren{t}=\o{h\paren{t}}
    \end{dcases}\) ou \(\begin{dcases}
        f\paren{t}=\o{g\paren{t}} \\
        g\paren{t}=\O{h\paren{t}}
    \end{dcases}\) alors \(f\paren{t}=\o{h\paren{t}}\). \\
    \item En particulier, la relation de négligeabilité est transitive.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{prop}[Sommes]
Soient \(f,g,h\in\F{A}{\K}\).

On a, quand \(t\) tend vers \(a\) :

\begin{enumerate}
    \item Si \(\begin{dcases}
        f\paren{t}=\O{h\paren{t}} \\
        g\paren{t}=\O{h\paren{t}}
    \end{dcases}\) alors \(f\paren{t}+g\paren{t}=\O{h\paren{t}}\). \\
    \item Si \(\begin{dcases}
        f\paren{t}=\o{h\paren{t}} \\
        g\paren{t}=\o{h\paren{t}}
    \end{dcases}\) alors \(f\paren{t}+g\paren{t}=\o{h\paren{t}}\).
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{prop}[Produits]
Soient \(f,g,h,k\in\F{A}{\K}\).

On a, quand \(t\) tend vers \(a\) :

\begin{enumerate}
    \item Si \(\begin{dcases}
        f\paren{t}=\O{g\paren{t}} \\
        h\paren{t}=\O{k\paren{t}}
    \end{dcases}\) alors \(f\paren{t}h\paren{t}=\O{g\paren{t}k\paren{t}}\). \\
    \item En particulier : si \(f\paren{t}=\O{g\paren{t}}\) alors \(f\paren{t}h\paren{t}=\O{g\paren{t}h\paren{t}}\). \\
    \item Si \(\begin{dcases}
        f\paren{t}=\o{g\paren{t}} \\
        h\paren{t}=\O{k\paren{t}}
    \end{dcases}\) alors \(f\paren{t}h\paren{t}=\o{g\paren{t}k\paren{t}}\). \\
    \item En particulier : si \(f\paren{t}=\o{g\paren{t}}\) alors \(f\paren{t}h\paren{t}=\o{g\paren{t}h\paren{t}}\).
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{prop}[Puissances]
Soient \(f,g\in\F{A}{\Rps}\) et \(\alpha\in\R\).

On a, quand \(t\) tend vers \(a\) :

\begin{enumerate}
    \item Si \(\begin{dcases}
        f\paren{t}=\O{g\paren{t}} \\
        \alpha\geq0
    \end{dcases}\) alors \(f\paren{t}^\alpha=\O{g\paren{t}^\alpha}\). \\
    \item Si \(\begin{dcases}
        f\paren{t}=\O{g\paren{t}} \\
        \alpha\leq0
    \end{dcases}\) alors \(g\paren{t}^\alpha=\O{f\paren{t}^\alpha}\). \\
    \item Si \(\begin{dcases}
        f\paren{t}=\o{g\paren{t}} \\
        \alpha>0
    \end{dcases}\) alors \(f\paren{t}^\alpha=\o{g\paren{t}^\alpha}\). \\
    \item Si \(\begin{dcases}
        f\paren{t}=\o{g\paren{t}} \\
        \alpha<0
    \end{dcases}\) alors \(g\paren{t}^\alpha=\o{f\paren{t}^\alpha}\).
\end{enumerate}

On retient en particulier : \[f\paren{t}=\O{g\paren{t}}\imp\dfrac{1}{g\paren{t}}=\O{\dfrac{1}{f\paren{t}}}\qquad\text{et}\qquad f\paren{t}=\o{g\paren{t}}\imp\dfrac{1}{g\paren{t}}=\o{\dfrac{1}{f\paren{t}}}.\]

La même proposition est vraie en prenant \(f,g\in\F{A}{\C}\) et \(\alpha\in\N\) ou en prenant \(f,g\in\F{A}{\Cs}\) et \(\alpha\in\Z\).
\end{prop}

\subsection{Relation d'équivalence \(\sim\)}

\begin{defprop}
Soient \(f,g\in\F{A}{\K}\).

Les propositions suivantes sont équivalentes :

\begin{enumerate}
    \item \(g\paren{t}\egqd{t\to a}f\paren{t}+\o{f\paren{t}}\) \\
    \item \(f\paren{t}\egqd{t\to a}g\paren{t}+\o{g\paren{t}}\) \\
    \item Il existe une fonction \(\lambda\in\F{A}{\K}\) telle que : \[\lim_{t\to a}\lambda\paren{t}=1\qquad\text{et}\qquad\quantifs{\exists V\in\V{a};\forall t\in V}f\paren{t}=\lambda\paren{t}g\paren{t}\]
    \item Il existe une fonction \(\mu\in\F{A}{\K}\) telle que : \[\lim_{t\to a}\mu\paren{t}=1\qquad\text{et}\qquad\quantifs{\exists V\in\V{a};\forall t\in V}g\paren{t}=\mu\paren{t}f\paren{t}.\]
\end{enumerate}

Lorsqu'elles sont vérifiées, on dit que \[f\text{ est équivalente à }g\] ou \[\begin{aligned}
f\paren{t}\text{ est équivalent à }g\paren{t}\text{ quand }t\text{ tend vers }a \\
f\paren{t}\text{ est un équivalent de }g\paren{t}\text{ quand }t\text{ tend vers }a
\end{aligned}\] et on note : \[f\paren{t}\sim g\paren{t}\text{ quand }t\text{ tend vers }a\] ou : \[f\paren{t}\simqd{t\to a}g\paren{t}.\]
\end{defprop}

\begin{prop}
Soient \(f,g\in\F{A}{\K}\).

Si \(g\) ne s'annule pas au voisinage de \(a\) : \[\quantifs{\exists V\in\V{a};\forall t\in V}g\paren{t}\not=0,\] alors : \[f\paren{t}\simqd{t\to a}g\paren{t}\ssi\lim_{t\to a}\dfrac{f\paren{t}}{g\paren{t}}=1.\]
\end{prop}

\begin{ex}
Soient \(\alpha,\beta\in\R\). On a : \[t^\alpha\simqd{t\to a}t^\beta\ssi\alpha=\beta.\]

Soient \(d\in\N\), \(a_0,\dots,a_d\in\C\) tels que \(a_d\not=0\) et \(P=a_dX^d+\dots+a_0X^0\in\poly[\C]\). On a : \[P\paren{t}\simqd{t\to\pinf}a_dt^d.\]

Soit \(f\in\F{A}{\K}\). On a : \[f\paren{t}\simqd{t\to a}0\ssi f\text{ est nulle sur un voisinage de }a\] et : \[\quantifs{\forall l\in\K\excluant\accol{0}}f\paren{t}\simqd{t\to a}l\ssi\lim_{t\to a}f\paren{t}=l.\]

NB : l'équivalence précédente est valable pour toute limite finie non-nulle. En particulier, deux fonctions admettant un même limite finie non-nulle sont équivalentes.
\end{ex}

\subsection{Propriétés de \(\sim\)}

\begin{prop}
La relation \guillemets{être équivalentes au voisinage de \(a\)} est une relation d'équivalence sur \(\F{A}{\K}\).
\end{prop}

\begin{prop}
Soient \(f,g\in\F{A}{\K}\).

On a : \[f\paren{t}\simqd{t\to a}g\paren{t}\imp\begin{dcases}
    f\paren{t}\egqd{t\to a}\O{g\paren{t}} \\
    g\paren{t}\egqd{t\to a}\O{f\paren{t}}
\end{dcases}\]
\end{prop}

\begin{prop}[Cas réel : limite et signe]
Soient \(f,g\in\F{A}{\R}\) et \(l\in\Rb\).

Si \(\begin{dcases}
    \lim_{t\to a}f\paren{t}=l \\
    f\paren{t}\simqd{t\to a}g\paren{t}
\end{dcases}\) alors \(\lim_{t\to a}g\paren{t}=l\).

Si \(f\paren{t}\simqd{t\to a}g\paren{t}\) alors \(f\) et \(g\) sont de même signe au sens strict sur un voisinage de \(a\) : \[\quantifs{\exists V\in\V{a};\forall t\in V}\sg f\paren{t}=\sg g\paren{t}.\]
\end{prop}

\begin{prop}[Cas complexe : limite]
Soient \(f,g\in\F{A}{\C}\) et \(l\in\C\).

Si \(\begin{dcases}
\lim_{t\to a}f\paren{t}=l \\
f\paren{t}\simqd{t\to a}g\paren{t}
\end{dcases}\) alors \(\lim_{t\to a}g\paren{t}=l\).
\end{prop}

\begin{prop}[Produits]
Soient \(f,g,h,k\in\F{A}{\K}\).

On a, quand \(t\) tend vers \(a\) : \[\begin{dcases}
f\paren{t}\sim g\paren{t} \\
h\paren{t}\sim k\paren{t}
\end{dcases}\imp f\paren{t}h\paren{t}\sim g\paren{t}k\paren{t}.\]
\end{prop}

\begin{prop}[Puissances]
Soient \(f,g\in\F{A}{\Rps}\) et \(\alpha\in\R\).

On a, quand \(t\) tend vers \(a\) : \[f\paren{t}\sim g\paren{t}\imp f\paren{t}^\alpha\sim g\paren{t}^\alpha.\]

On retient en particulier : \[f\paren{t}\sim g\paren{t}\imp\dfrac{1}{f\paren{t}}\sim\dfrac{1}{g\paren{t}}.\]

La même proposition est vraie en prenant \(f,g\in\F{A}{\C}\) et \(\alpha\in\N\) ou en prenant \(f,g\in\F{A}{\Cs}\) et \(\alpha\in\Z\).
\end{prop}

\begin{prop}[Sommes]
On ne fait pas de sommes d'équivalents.
\end{prop}

\subsection{Changements de variable}

\begin{prop}
Soient \(B\subset\R\) et \(b\in\Rb\) tels que tout voisinage de \(b\) dans \(\R\) rencontre \(B\) : \[\quantifs{\forall V\in\V{b}}V\inter B\not=\ensvide.\]

Soient \(\phi:B\to A\) telle que \(\lim_{s\to b}\phi\paren{s}=a\) et \(f,g\in\F{A}{\K}\).

On a :

\begin{enumerate}
    \item Si \(f\paren{t}\egqd{t\to a}\O{g\paren{t}}\) alors \(f\paren{\phi\paren{s}}\egqd{s\to b}\O{g\paren{\phi\paren{s}}}\). \\
    \item Si \(f\paren{t}\egqd{t\to a}\o{g\paren{t}}\) alors \(f\paren{\phi\paren{s}}\egqd{s\to b}\o{g\paren{\phi\paren{s}}}\). \\
    \item Si \(f\paren{t}\simqd{t\to a}g\paren{t}\) alors \(f\paren{\phi\paren{s}}\simqd{s\to b}g\paren{\phi\paren{s}}\).
\end{enumerate}
\end{prop}

\subsection{Croissances comparées}

\begin{prop}[Croissances comparées en \(\pinf\)]\thlabel{prop:croissancesComparéesFonctionsPinf}
Soient \(\alpha_1,\alpha_2,\beta_1,\beta_2,\gamma_1,\gamma_2\in\R\) tels que : \[\alpha_1<0<\alpha_2\qquad\text{et}\qquad\beta_1<0<\beta_2\qquad\text{et}\qquad\gamma_1<0<\gamma_2.\]

On a, quand \(t\) tend vers \(\pinf\) : \[\underbrace{\e{\gamma_1t}\quad\prec\quad t^{\alpha_1}\quad\prec\quad\ln^{\beta_1}t}_{\text{fonctions de }t\text{ de limite nulle}}\quad\prec\quad1\quad\prec\quad\underbrace{\ln^{\beta_2}t\quad\prec\quad t^{\alpha_2}\quad\prec\quad\e{\gamma_2t}}_{\text{fonctions de }t\text{ de limite }\pinf}.\]
\end{prop}

\begin{dem}
\Cf \thref{prop:croissancesComparéesSuites}.
\end{dem}

\begin{prop}[Croissances comparées en \(0^+\)]
Soient \(\alpha_1,\alpha_2,\beta_1,\beta_2\in\R\) tels que : \[\alpha_1<0<\alpha_2\qquad\text{et}\qquad\beta_1<0<\beta_2.\]

On a, quand \(t\) tend vers \(0^+\) : \[\underbrace{t^{\alpha_2}\quad\prec\quad\abs{\ln t}^{\beta_1}}_{\text{fonctions de }t\text{ de limite nulle}}\quad\prec\quad1\quad\prec\quad\underbrace{\abs{\ln t}^{\beta_2}\quad\prec\quad t^{\alpha_1}}_{\text{fonctions de }t\text{ de limite }\pinf}.\]
\end{prop}

\begin{dem}
Découle de la \thref{prop:croissancesComparéesFonctionsPinf} par un changement de variable.

Par exemple, on a vu \(\ln^{\beta_2}s\egqd{s\to\pinf}\o{s^{-\alpha_1}}\) car \(-\alpha_1>0\).

Or \(\lim_{t\to0^+}\dfrac{1}{t}=\pinf\) donc \(\ln^{\beta_2}\dfrac{1}{t}\egqd{t\to0^+}\o{\paren{\dfrac{1}{t}}^{-\alpha_1}}\).

D'où \(\abs{\ln t}^{\beta_2}\egqd{t\to0^+}\o{t^{\alpha_1}}\).
\end{dem}

\begin{exoex}
Calculer : \[\lim_{t\to0^+}t\ln t.\]
\end{exoex}

\begin{corr}
On a \(\ln t\egqd{t\to0^+}\o{\dfrac{1}{t}}\) donc \(\lim_{t\to0^+}\dfrac{\ln t}{\nicefrac{1}{t}}=0\).

Donc \[\lim_{t\to0^+}t\ln t=0.\]
\end{corr}
