\chapter{Séries, familles sommables}

\minitoc

On pose \(\K=\R\) ou \(\C\).

Dans ce chapitre, on définit la valeur d'une \guillemets{somme infinie} dans \(\K\) de la forme \(x_0+x_1+x_2+\dots\) de deux façons :

\begin{itemize}
    \item une première façon au \hyperref[sec:séries]{paragraphe 1} où elle est notée \(\sum_{n=0}^{\pinf}x_n\) ; \\
    \item une seconde au paragraphe \hyperref[sec:famillesSommablesDeRéelsPositifs]{paragraphe 5} où elle est notée \(\sum_{n\in\N}x_n\).
\end{itemize}

La grande différence entre les deux façons est que l'ordre dans lequel sont énumérés les termes de la somme est important dans la première ; pas dans la seconde.

\section{Séries}\label{sec:séries}

\subsection{Deux exemples}

\begin{ex}[Série géométrique]
On a la série géométrique de raison \(\dfrac{1}{2}\) : \[\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{4}+\dfrac{1}{8}+\dfrac{1}{16}+\dots=1.\]
\end{ex}

\begin{ex}[Série harmonique]
On a la série harmonique : \[\dfrac{1}{1}+\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{3}+\dfrac{1}{4}+\dfrac{1}{5}+\dots=\pinf.\]
\end{ex}

\subsection{Séries convergentes, séries divergentes}

\begin{defi}[Série convergente, série divergente]
À toute suite \(\paren{x_n}_{n\in\N}\in\K^\N\) on associe une série notée \[\sum x_n\qquad\text{ou}\qquad\sum_nx_n\qquad\text{ou}\qquad\sum_{n\geq0}x_n\] et appelée série de terme général \(x_n\).

La suite \(\paren{S_n}_n\) des sommes partielles de la série \(\sum_nx_n\) est définie par : \[\quantifs{\forall n\in\N}S_n=\sum_{k=0}^nx_k.\]

On dit que la série \(\sum_nx_n\) converge ou est convergente si la suite \(\paren{S_n}_n\) de ses sommes partielles est convergente.

On définit alors la somme de la série \(\sum_nx_n\) par : \[\sum_{n=0}^{\pinf}x_n=\lim_{N\to\pinf}\sum_{n=0}^Nx_n.\]

Sinon, on dit que la série \(\sum_nx_n\) diverge ou est divergente.

Déterminer la nature d'une série ou étudier sa convergence, c'est décider si elle est convergente ou divergente.
\end{defi}

\begin{rem}
(Mêmes notations)

La série \(\sum_nx_n\) est toujours définie ; sa somme \(\sum_{n=0}^{\pinf}x_n\) n'est définie que si la série est convergente.
\end{rem}

\begin{rem}
En pratique, la suite \(\paren{x_n}_n\) n'est pas toujours définie à partir du rang \(n=0\).

Si la suite \(\paren{x_n}_{n\in\interventierie{n_0}{\pinf}}\in\K^{\interventierie{n_0}{\pinf}}\) est définie à partir d'un certain rang \(n_0\in\N\), on lui associe la série notée \[\sum x_n\qquad\text{ou}\qquad\sum_nx_n\qquad\text{ou}\qquad\sum_{n\geq n_0}x_n\] dont la suite \(\paren{S_n}_{n\geq n_0}\) des sommes partielles est définie par : \[\quantifs{\forall n\in\interventierie{n_0}{\pinf}}S_n=\sum_{k=n_0}^nx_k.\]

On dit que la série \(\sum_{n\geq n_0}x_n\) converge ou est convergente si la suite \(\paren{S_n}_n\) de ses sommes partielles est convergente.

On définit alors la somme de la série \(\sum_{n\geq n_0}x_n\) par : \[\sum_{n=n_0}^{\pinf}x_n=\lim_{N\to\pinf}\sum_{n=n_0}^Nx_n.\]

Dans la suite du cours, on suppose que la suite \(\paren{x_n}_n\) est définie à partir de \(n=0\) pour simplifier l'exposé.
\end{rem}

\begin{rem}[Tronquer une série]\thlabel{rem:tronquerUneSérie}
Soient \(\sum_{n\geq0}x_n\) une série et \(n_0\in\N\).

Les séries \(\sum_{n\geq0}x_n\) et \(\sum_{n\geq n_0}x_n\) sont de même nature (on dit qu'\guillemets{on ne change pas la nature d'une série en la tronquant}).

Si elles convergent, leurs sommes respectives vérifient : \[\sum_{n=0}^{\pinf}x_n=\sum_{n=0}^{n_0-1}x_n+\sum_{n=n_0}^{\pinf}x_n.\]
\end{rem}

\begin{dem}
On note \(\paren{S_n}_n\) et \(\paren{S_n\prim}_n\) les suites des sommes partielles respectives des séries \(\sum_{n\geq0}x_n\) et \(\sum_{n\geq n_0}x_n\).

On a : \[\quantifs{\forall n\geq n_0}S_n=\sum_{k=0}^nx_k=\sum_{k=0}^{n_0-1}x_k+S_n\prim.\]

Donc : \[\paren{S_n}_n\text{ converge}\ssi\paren{S_n\prim}_n\text{ converge}.\]

D'où : \[\sum_{n\geq0}x_n\text{ converge}\ssi\sum_{n\geq n_0}x_n\text{ converge}\] et, en cas de convergence, \(\lim_nS_n=\sum_{k=0}^{n_0-1}x_k+\lim_nS_n\prim\), \cad : \[\sum_{n=0}^{\pinf}x_n=\sum_{n=0}^{n_0-1}x_n+\sum_{n=n_0}^{\pinf}x_n.\]
\end{dem}

\begin{defprop}[Restes d'une série convergente]
Soit \(\sum_{n\geq0}x_n\) une série convergente.

On définit la suite \(\paren{R_n}_{n\in\N}\) des restes de cette série : \[\quantifs{\forall n\in\N}R_n=\sum_{k=n+1}^{\pinf}x_k.\]

Celle-ci vérifie : \[\quantifs{\forall n\in\N}S_n+R_n=\sum_{k=0}^{\pinf}x_k\] et : \[\lim_{n\to\pinf}R_n=0.\]
\end{defprop}

\begin{dem}
Pour tout \(n\in\N\), \(R_n\) est bien défini car la série \(\sum_nx_n\) converge.

D'après la \thref{rem:tronquerUneSérie}, on a bien : \[\quantifs{\forall n\in\N}S_n+R_n=\sum_{k=0}^{\pinf}x_k.\]

D'où : \[\begin{aligned}
\quantifs{\forall n\in\N}R_n&=\sum_{k=0}^{\pinf}-S_n \\
&\tendqd{n\to\pinf}\sum_{k=0}^{\pinf}x_k-\sum_{k=0}^{\pinf}x_k \\
&=0.
\end{aligned}\]
\end{dem}

\begin{prop}[Linéarité de la somme d'une série]
Soient \(\lambda,\mu\in\K\) et \(\paren{x_n}_n,\paren{y_n}_n\in\K^\N\).

Si les séries \(\sum_{n\geq0}x_n\) et \(\sum_{n\geq0}y_n\) sont convergentes alors la série \(\sum_{n\geq0}\paren{\lambda x_n+\mu y_n}\) l'est aussi et sa somme est : \[\sum_{n=0}^{\pinf}\paren{\lambda x_n+\mu y_n}=\lambda\sum_{n=0}^{\pinf}x_n+\mu\sum_{n=0}^{\pinf}y_n.\]
\end{prop}

\begin{dem}
\note{Exercice}
\end{dem}

\begin{rem}
\begin{itemize}
    \item La somme de deux séries convergentes est une série convergente. \\
    \item La somme d'une série convergente et d'une série divergente est une série divergente. \\
    \item Dans le cas de la somme de deux séries divergentes, on ne peut pas conclure a priori.
\end{itemize}
\end{rem}

\subsection{Séries grossièrement divergentes}

\begin{prop}\thlabel{prop:sérieConvergenteImpliqueLimiteDuTermeGénéralNulle}
Soit \(\paren{x_n}_{n\in\N}\in\K^\N\).

On a : \[\sum_nx_n\text{ converge}\imp\lim_{n\to\pinf}x_n=0.\]
\end{prop}

\begin{dem}
Supposons \(\sum_nx_n\) convergente, \cad \(\lim_nS_n=\sum_{k=0}^{\pinf}x_k\in\K\).

On remarque \(\quantifs{\forall n\in\Ns}x_n=S_n-S_{n-1}\) donc : \[\lim_nx_n=\lim_nS_n-\lim_nS_{n-1}=0.\]
\end{dem}

\begin{defi}
Soit \(\paren{x_n}_{n\in\N}\in\K^\N\).

Si la suite \(\paren{x_n}_n\) ne tend pas vers \(0\), la série \(\sum_nx_n\) est dite grossièrement divergente.

Toute série grossièrement divergente est divergente.
\end{defi}

\begin{rem}
L'implication réciproque de la \thref{prop:sérieConvergenteImpliqueLimiteDuTermeGénéralNulle} est fausse.

Autrement dit : pour qu'une série soit convergente, il ne suffit pas qu'elle ne soit pas grossièrement divergente.
\end{rem}

\begin{dem}
La série harmonique \(\sum_{n\geq1}\dfrac{1}{n}\) n'est pas grossièrement divergente mais divergente.
\end{dem}

\subsection{Exemples}

\subsubsection{Séries géométriques}

\begin{defi}[Série géométrique]
Soit \(\paren{x_n}_{n\in\N}\in\K^\N\).

On dit que \(\sum_nx_n\) est une série géométrique si la suite \(\paren{x_n}_n\) est une suite géométrique : \[\quantifs{\exists q\in\C;\forall n\in\N}x_{n+1}=qx_n.\]

L'élément \(q\) est appelé raison de la série.
\end{defi}

\begin{prop}[Convergence des séries géométriques]
Soit \(q\in\C\).

On a : \[\sum_nq^n\text{ converge}\ssi\abs{q}<1.\]

Sa somme vaut alors \[\sum_{k=0}^{\pinf}q^k=\dfrac{1}{1-q}.\]

Si \(\abs{q}\geq1\), la série géométrique est en fait grossièrement divergente.
\end{prop}

\begin{dem}
Rappel : la suite géométrique \(\paren{q^n}_{n\in\N}\) \(\begin{dcases}
\text{converge vers }0 &\text{si }\abs{q}<1 \\
\text{converge vers }1 &\text{si }\abs{q}=1 \\
\text{diverge} &\text{si }\begin{dcases}
\abs{q}\geq1 \\
q\not=1
\end{dcases}
\end{dcases}\)

Si \(\abs{q}\geq1\) alors \(\sum_nq^n\) est grossièrement divergente donc divergente.

Si \(\abs{q}<1\), on a : \[\begin{aligned}
\quantifs{\forall n\in\N}S_n&=\sum_{k=0}^nq^k \\
&=\dfrac{1-q^{n+1}}{1-q} \\
&\tendqd{n\to\pinf}\dfrac{1}{1-q}.
\end{aligned}\]
\end{dem}

\begin{rem}
Soient \(q\in\C\) tel que \(\abs{q}<1\) et \(n_0\in\N\).

On a : \[\sum_{n=n_0}^{\pinf}q^n=q^{n_0}\sum_{n=n_0}^{\pinf}q^{n-n_0}=q^{n_0}\sum_{k=0}^{\pinf}q^k=\dfrac{q^{n_0}}{1-q}.\]
\end{rem}

\subsubsection{Séries télescopiques}

\begin{defi}[Série télescopique]
Une série télescopique est une série écrite sous la forme \[\sum_n\paren{u_{n+1}-u_n}\] où \(\paren{u_n}_n\in\K^\N\).
\end{defi}

\begin{prop}[Convergence des séries télescopiques]
Soit \(\paren{u_n}_n\in\K^\N\).

On a : \[\sum_n\paren{u_{n+1}-u_n}\text{ converge}\ssi\paren{u_n}_n\text{ converge}.\]

Sa somme vaut alors \[\sum_{k=0}^{\pinf}\paren{u_{k+1}-u_k}=\lim_nu_n-u_0.\]
\end{prop}

\begin{dem}
On remarque \(\quantifs{\forall n\in\N}\sum_{k=0}^n\paren{u_{k+1}-u_k}=u_{n+1}-u_0\) donc : \[\begin{aligned}
\sum_n\paren{u_{n+1}-u_n}\text{ converge}&\ssi\paren{u_{n+1}-u_0}_n\text{ converge} \\
&\ssi\paren{u_n}_n\text{ converge}.
\end{aligned}\]

On a alors : \[\begin{aligned}
\sum_{k=0}^{\pinf}\paren{u_{k+1}-u_k}&=\lim_n\paren{u_{n+1}-u_0} \\
&=\lim_nu_n-u_0.
\end{aligned}\]
\end{dem}

\begin{exoex}
Calculer : \[\sum_{n=1}^{\pinf}\dfrac{1}{n\paren{n+1}}.\]
\end{exoex}

\begin{corr}
On a : \[\begin{aligned}
\quantifs{\forall n\in\Ns}\sum_{k=1}^n\dfrac{1}{k\paren{k+1}}&=\sum_{k=1}^n\paren{\dfrac{1}{k}-\dfrac{1}{k+1}} \\
&=1-\dfrac{1}{n+1} \\
&\tendqd{n\to\pinf}1.
\end{aligned}\]

Donc \(\sum_n\dfrac{1}{n\paren{n+1}}\) converge et on a \(\sum_{n=1}^{\pinf}\dfrac{1}{n\paren{n+1}}=1\).
\end{corr}

\begin{exoex}
Calculer : \[\sum_{n=1}^{\pinf}\dfrac{n}{\paren{n+1}!}.\]
\end{exoex}

\begin{corr}
On a : \[\begin{aligned}
\quantifs{\forall n\in\Ns}\sum_{k=1}^n\dfrac{k}{\paren{k+1}!}&=\sum_{k=1}^n\paren{\dfrac{1}{k!}-\dfrac{1}{\paren{k+1}!}} \\
&=1-\dfrac{1}{\paren{n+1}!} \\
&\tendqd{n\to\pinf}1.
\end{aligned}\]

Donc \(\sum_n\dfrac{n}{\paren{n+1}!}\) converge et on a \(\sum_{n=1}^{\pinf}\dfrac{n}{\paren{n+1}!}=1\).
\end{corr}

\begin{rem}
Toute suite peut être vue comme la suite des sommes partielles d'une série.

Cela permet d'appliquer aux suites les outils dont on dispose pour les séries (\cf TD).
\end{rem}

\begin{dem}
Soit \(\paren{u_n}_n\in\K^\N\).

Posons \(u_{-1}=0\).

La suite des sommes partielles de la série \(\sum_{n\geq0}\paren{u_n-u_{n-1}}\) est \(\paren{u_n}_{n\geq0}\).

En effet : \[\quantifs{\forall n\in\N}\sum_{k=0}^n\paren{u_k-u_{k-1}}=u_n-u_{-1}=u_n.\]
\end{dem}

\subsubsection{Séries de Riemann}

\begin{defi}[Série de Riemann]
On appelle série de Riemann une série de la forme \(\sum_n\dfrac{1}{n^\alpha}\) où \(\alpha\in\R\).

Si \(\alpha=1\), la série de Riemann \(\sum_n\dfrac{1}{n}\) est appelée série harmonique.
\end{defi}

\begin{ex}
On a vu au DS 9, question 21 : \[\sum_{n=1}^{\pinf}\dfrac{1}{n^2}=\dfrac{\pi^2}{6}.\]
\end{ex}

\begin{rem}
Soit \(\alpha\in\R\).

On montrera au \hyperref[subsubsec:applicationAuxSériesDeRiemann]{paragraphe 2.3.2} que la série de Riemann \(\sum_{n}\dfrac{1}{n^\alpha}\) est convergente si, et seulement si, \(\alpha>1\).

Elle est grossièrement divergente si, et seulement si, \(\alpha\leq0\).
\end{rem}

\begin{nota}[Fonction zêta de Riemann]
On pose : \[\quantifs{\forall\alpha\in\intervee{1}{\pinf}}\zeta\paren{\alpha}=\sum_{n=1}^{\pinf}\dfrac{1}{n^\alpha}.\]
\end{nota}

\subsubsection{Autres exemples}

\begin{rappel}[Inégalité de Taylor-Lagrange (\thref{cor:inégalitéDeTaylorLagrange})]
Soient \(I\) un intervalle de \(\R\), \(n\in\N\), \(f\in\ensclasse{n+1}{I}{\K}\), \(M\in\Rp\) et \(a,b\in I\).

On suppose : \[\quantifs{\forall t\in I}\abs{f\deriv{n+1}\paren{t}}\leq M.\]

On a : \[\abs{f\paren{b}-\sum_{k=0}^n\dfrac{f\deriv{k}\paren{a}}{k!}\paren{b-a}^k}\leq\dfrac{M\abs{b-a}^{n+1}}{\paren{n+1}!}.\]
\end{rappel}

\begin{prop}
On a, pour tous \(x\in\R\) : \[\e{x}=\sum_{n=0}^{\pinf}\dfrac{x^n}{n!}\qquad\cos x=\sum_{n=0}^{\pinf}\dfrac{\paren{-1}^nx^{2n}}{\paren{2n}!}\qquad\sin x=\sum_{n=0}^{\pinf}\dfrac{\paren{-1}^nx^{2n+1}}{\paren{2n+1}!}.\]
\end{prop}

\begin{dem}
Soit \(x\in\R\).

Montrons que \(\sum_{n=0}^{\pinf}\dfrac{x^n}{n!}=\e{x}\), \cad \(\sum_n\dfrac{x^n}{n!}\) converge et sa somme vaut \(\e{x}\), \cad \(\lim_n\sum_{k=0}^n\dfrac{x^k}{k!}=\e{x}\).

Soit \(n\in\N\).

On a : \[\quantifs{\forall t\in\intervii{-\abs{x}}{\abs{x}}}\abs{\exp\deriv{n+1}\paren{t}}=\e{t}\leq\e{\abs{x}}.\]

Donc, selon l'inégalité de Taylor-Lagrange appliquée entre \(0\) et \(x\) : \[\abs{\e{x}-\sum_{k=0}^n\dfrac{1}{k!}\paren{x-0}^k}\leq\dfrac{\e{\abs{x}}\abs{x-0}^{n+1}}{\paren{n+1}!}.\]

Or \(x^{n+1}\egqd{n\to\pinf}\o{\paren{n+1}!}\) donc : \[\lim_n\dfrac{\e{\abs{x}}\abs{x-0}^{n+1}}{\paren{n+1}!}=0.\]

Donc, selon le théorème des gendarmes : \[\lim_n\sum_{k=0}^n\dfrac{x^k}{k!}=\sum_{k=0}^{\pinf}\dfrac{x^k}{k!}=\e{x}.\]

De plus, on a : \[\quantifs{\forall t\in\R}\abs{\cos\deriv{2n+1}\paren{t}}\leq1.\]

Donc, selon l'inégalité de Taylor-Lagrange appliquée entre \(0\) et \(x\) : \[\abs{\cos x-\sum_{k=0}^{2n}\dfrac{\cos\deriv{k}\paren{0}}{k!}\paren{x-0}^k}\leq\dfrac{\abs{x-0}^{2n+1}}{\paren{2n+1}!}.\]

Or \(x^{2n+1}\egqd{n\to\pinf}\o{\paren{2n+1}!}\) donc : \[\lim_n\dfrac{\abs{x-0}^{2n+1}}{\paren{2n+1}!}=0.\]

Donc, selon le théorème des gendarmes : \[\lim_n\sum_{k=0}^n\dfrac{\paren{-1}^kx^{2k}}{\paren{2k}!}=\sum_{k=0}^{\pinf}\dfrac{\paren{-1}^kx^{2k}}{\paren{2k}!}=\cos x.\]

Idem pour \(\sin\).
\end{dem}

\section{Séries à termes positifs}

\subsection{Convergence des séries à termes positifs}

\begin{defi}
Une série à termes positifs est une série de la forme \(\sum_nx_n\) où \(\paren{x_n}_n\in\paren{\Rp}^\N\) est une suite de réels positifs.
\end{defi}

\begin{rappel}[Théorème de la limite monotone (\thref{theo:théorèmeDeLaLimiteMonotone})]\thlabel{rappel:théorèmeDeLaLimiteMonotone}
Soit \(\paren{u_n}_n\in\R^\N\) une suite réelle croissante.

Alors elle admet une limite et on a : \[\lim_nu_n=\begin{dcases}
\sup_{n\in\N}u_n &\text{si la suite est majorée} \\
\pinf &\text{sinon}
\end{dcases}\]
\end{rappel}

\begin{theo}\thlabel{theo:convergenceDesSériesATermesPositifs}
Une série à termes positifs converge si, et seulement si, la suite de ses sommes partielles est majorée.
\end{theo}

\begin{dem}
Notons \(\paren{S_n}_n\) la suite des sommes partielles de la série \(\sum_nx_n\).

On remarque : \[\quantifs{\forall n\in\N}S_{n+1}=\sum_{k=0}^{n+1}x_k=S_n+x_{n+1}\geq S_n.\]

Donc \(\paren{S_n}_n\) est croissante.

D'où : \[\begin{WithArrows}
\sum_nx_n\text{ converge}&\ssi\paren{S_n}_n\text{ converge} \Arrow{\thref{rappel:théorèmeDeLaLimiteMonotone}} \\
&\ssi\paren{S_n}_n\text{ est majorée}.
\end{WithArrows}\]
\end{dem}

\begin{nota}
Soit \(\sum_nx_n\) une série à termes positifs.

Si la série est divergente, on s'autorise à écrire : \[\sum_{n=0}^{\pinf}x_n=\pinf.\]

Cette notation est relativement naturelle car la suite des sommes partielles de la série tend vers \(\pinf\) (mais elle est réservée au cas des séries à termes positifs divergentes).
\end{nota}

\subsection{Comparaison des séries à termes positifs}

\begin{theo}[Théorème de comparaison des séries à termes positifs]\thlabel{theo:théorèmeDeComparaisonDesSériesATermesPositifs}
Soient \(\sum_nx_n\) et \(\sum_ny_n\) deux séries à termes positifs.

\begin{enumerate}
    \item Si \(\begin{dcases}
        \quantifs{\forall n\in\N}x_n\leq y_n \\
        \sum_ny_n\text{ converge}
    \end{dcases}\) alors \(\sum_nx_n\) converge. \\
    \item Si \(\begin{dcases}
        x_n\egqd{n\to\pinf}\O{y_n} \\
        \sum_ny_n\text{ converge}
    \end{dcases}\) alors \(\sum_nx_n\) converge. \\
    \item Si \(x_n\simqd{n\to\pinf}y_n\) alors \(\sum_nx_n\) et \(\sum_ny_n\) sont de même nature. \\
    \item Si \(\begin{dcases}
        \quantifs{\forall n\in\N}x_n\leq y_n \\
        \sum_nx_n\text{ diverge}
    \end{dcases}\) alors \(\sum_ny_n\) diverge. \\
    \item Si \(\begin{dcases}
        x_n\egqd{n\to\pinf}\O{y_n} \\
        \sum_nx_n\text{ diverge}
    \end{dcases}\) alors \(\sum_ny_n\) diverge.
\end{enumerate}
\end{theo}

\begin{dem}[1]
Supposons \(\quantifs{\forall n\in\N}x_n\leq y_n\) et \(\sum_ny_n\) converge.

Selon le \thref{theo:convergenceDesSériesATermesPositifs}, il existe \(M\in\Rp\) tel que \[\quantifs{\forall n\in\N}\sum_{k=0}^ny_k\leq M.\]

Donc : \[\quantifs{\forall n\in\N}\sum_{k=0}^nx_k\leq M.\]

Donc \(\sum_nx_n\) converge car c'est une série à termes positifs dont la suite des sommes partielles est majorée.
\end{dem}

\begin{dem}[2]
Découle du (1) car si \(x_n\egqd{n\to\pinf}\O{y_n}\) alors il existe \(K\in\Rp\) tel que \(\quantifs{\forall n\in\N}x_n\leq Ky_n\) et si \(\sum_ny_n\) converge alors \(\sum_nKy_n\) aussi.
\end{dem}

\begin{dem}[3]
Découle de (2) car \(x_n\simqd{n\to\pinf}y_n\imp\begin{dcases}
x_n\egqd{n\to\pinf}\O{y_n} \\
y_n\egqd{n\to\pinf}\O{x_n}
\end{dcases}\)
\end{dem}

\begin{dem}[4]
Contraposée de (1).
\end{dem}

\begin{dem}[5]
Contraposée de (2).
\end{dem}

\begin{rem}
Le (1) est suffisant pour énoncer le théorème.
\end{rem}

\begin{rem}
Attention à ne surtout pas utiliser le \thref{theo:convergenceDesSériesATermesPositifs} pour comparer des séries quelconques (\cf pour un contre-exemple).

On peut comparer des séries à termes positifs, ou plus généralement, des séries dont les termes sont de signe constant à partir d'un certain rang.
\end{rem}

\begin{exoex}
Soit \(q\in\Rps\).

Étudier la nature des séries suivantes :

\begin{enumerate}
    \item \(\sum_n\sin\dfrac{1}{2^n}\) \\
    \item \(\sum_n\dfrac{q^n}{1+q^n}\)
\end{enumerate}
\end{exoex}

\begin{corr}[1]~\\
On a \(\begin{dcases}
\sin h\simqd{h\to0}h \\
\lim_n\dfrac{1}{2^n}=0
\end{dcases}\) donc \(\sin\dfrac{1}{2^n}\simqd{n\to\pinf}\dfrac{1}{2^n}\).

Or la série géométrique \(\sum_n\dfrac{1}{2^n}\) converge donc selon le théorème de comparaison des séries à termes positifs, \(\sum_n\sin\dfrac{1}{2^n}\) converge.
\end{corr}

\begin{corr}[2]
On a, quand \(n\to\pinf\) : \[1+q^n\sim\begin{dcases}
1 &\text{si }q<1 \\
2 &\text{si }q=1 \\
q^n &\text{si }q>1
\end{dcases}\] donc : \[\dfrac{q^n}{1+q^n}\sim\begin{dcases}
q^n &\text{si }q<1 \\
\dfrac{1}{2} &\text{si }q=1 \\
1 &\text{si }q>1
\end{dcases}\]

Si \(q\geq1\) : \(\sum_n\dfrac{q^n}{1+q^n}\) diverge grossièrement.

Sinon, selon le théorème de comparaison des séries à termes positifs : \[\sum_n\dfrac{q^n}{1+q^n}\text{ converge}\ssi\sum_nq^n\text{ converge}.\]

Or la série géométrique \(\sum_nq^n\) converge car \(\abs{q}<1\) donc \(\sum_n\dfrac{q^n}{1+q^n}\) converge.

Conclusion : \[\sum_n\dfrac{q^n}{1+q^n}\text{ converge}\ssi q<1.\]
\end{corr}