\chapter{Groupe symétrique}

\minitoc

\section{Permutations}

\begin{rappel}[Groupe des permutations d'un ensemble]
Soit \(E\) un ensemble.

On appelle permutation de \(E\) toute bijection\footnote{On rappelle aussi que, si l'ensemble \(E\) est fini, alors pour qu'une fonction \(\sigma:E\to E\) soit une bijection, il suffit qu'elle soit injective ou surjective.} \(\sigma:E\to E\).

On note \(S_E\) ou \(\S{E}\) l'ensemble des permutations de \(E\).

Alors \(\groupe{\S{E}}[\rond]\) est un groupe, appelé groupe des permutations de \(E\).

Son élément neutre est \(\id{E}\).

L'inverse d'une permutation \(\sigma\in\S{E}\) est sa bijection réciproque \(\sigma\inv\).

Il est commutatif si, et seulement si, \(\Card E\leq2\).
\end{rappel}

\begin{defi}
Soit \(n\in\Ns\).

On appelle groupe symétrique d'ordre \(n\) et on note \(S_n\) ou \(\S{n}\) le groupe des permutations de l'ensemble \(\interventierii{1}{n}\) : \[S_n=\S{n}=\S{\interventierii{1}{n}}.\]

Ce groupe est commutatif si, et seulement si, \(n\leq2\).
\end{defi}

\begin{rem}
Dans ce chapitre, on étudie le groupe symétrique, \cad le groupe des permutations de \(\interventierii{1}{n}\) où \(n\in\Ns\).

Ce qu'on fait s'applique en fait au groupe des permutations de n'importe quel ensemble fini non-vide \(E\), puisque si \(n\) est son cardinal, alors il existe une bijection \(f:\interventierii{1}{n}\to E\) et l'application \[\fonctionlambda{\S{n}}{\S{E}}{\sigma}{f\rond\sigma\rond f\inv}\] est alors un isomorphisme de groupes.
\end{rem}

\begin{nota}
Soient \(n\in\Ns\) et \(a_1,\dots,a_n\in\interventierii{1}{n}\) deux à deux distincts.

La permutation \(\sigma\) telle que \[\quantifs{\forall k\in\interventierii{1}{n}}\sigma\paren{k}=a_k\] est notée : \[\sigma=\permu{1;2;3;\dots;n}{a_1;a_2;a_3;\dots;a_n}.\]
\end{nota}

\begin{exoex}
Énumérer tous les éléments de \(\S{2}\) et \(\S{3}\) à l'aide de la notation précédente.
\end{exoex}

\begin{corr}
On a : \[\S{2}=\accol{\permu{1;2}{1;2};\permu{1;2}{2;1}}\] et : \[\S{3}=\accol{\permu{1;2;3}{1;2;3};\permu{1;2;3}{2;1;3};\permu{1;2;3}{2;3;1};\permu{1;2;3}{3;1;2};\permu{1;2;3}{3;2;1};\permu{1;2;3}{1;3;2}}.\]
\end{corr}

\begin{exoex}
On pose : \[\sigma_1=\permu{1;2;3;4}{3;1;4;2}\qquad\sigma_2=\permu{1;2;3;4}{4;3;2;1}\qquad\sigma_3=\permu{1;2;3;4;5;6}{3;6;5;4;1;2}.\]

\begin{enumerate}
    \item Calculer les inverses de ces trois permutations. \\
    \item \(\sigma_1\) et \(\sigma_2\) commutent-elles ? \\
    \item Calculer \(\sigma_1^2\) et \(\sigma_1^{2023}\).
\end{enumerate}
\end{exoex}

\begin{corr}[1]
On a : \[\sigma_1\inv=\permu{1;2;3;4}{2;4;1;3}\qquad\sigma_2\inv=\permu{1;2;3;4}{4;3;2;1}\qquad\sigma_3\inv=\permu{1;2;3;4;5;6}{5;6;1;4;3;2}.\]
\end{corr}

\begin{corr}[2]
On a : \[\sigma_1\rond\sigma_2=\permu{1;2;3;4}{2;4;1;3}\qquad\text{et}\qquad\sigma_2\rond\sigma_1=\permu{1;2;3;4}{2;4;1;3}\] donc \(\sigma_1\) et \(\sigma_2\) commutent.
\end{corr}

\begin{corr}[3]
On remarque : \[\sigma_1^2=\permu{1;2;3;4}{4;3;2;1}\qquad\sigma_1^3=\permu{1;2;3;4}{2;4;1;3}\qquad\sigma_1^4=\permu{1;2;3;4}{1;2;3;4}=\id{}.\]

Donc, comme \(2023\equiv3\croch{4}\), on a : \[\sigma_1^{2023}=\sigma_1^3=\permu{1;2;3;4}{2;4;1;3}.\]
\end{corr}